
\section{Задачи}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден граф намира броя на свързаните компоненти.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден граф проверява дали той е цикличен.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден граф проверява дали той е дърво.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден (може и ориентиран) граф и два негови върха намира най-късия път между тях.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден (може и ориентиран) граф, два негови върха и дължина намира броят на пътища между тях със съответната дължина.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден граф проверява дали той е двуделен.
\end{problem}

\begin{problem}
Трябва да изпълним задачи $1, \dots, n$.
Обаче имаме допълнителни изисквания $R[1 \dots k]$ от вида $\opair{i, j}$, които казват \textit{``задача $i$ трябва да се изпълни преди задача $j$''}.
Да се напише алгоритъм, който при подадени изисквания намира последователност от задачи, която удовлетворява тези изисквания.
Ако няма такива, да се върне съобщение за грешка.
\end{problem}

\begin{problem}
В някакъв град има $n$ души с етикети от $0$ до $n - 1$.
Има слухове, че един от тези хора тайно е съдията на града.
Ако такъв човек има, то тогава:
\begin{itemize}
    \item съдията не вярва на никого;
    \item всеки вярва на съдията, освен самия него.
\end{itemize}
Масив на вярата за този град ще наричаме всеки масив $T[1 \dots k]$ от наредени двойки $\opair{i, j}$ (за $0 \leq i, j < n$), които казват \textit{``човекът с етикет $i$ вярва на човека с етикет $j$''}.
Да се напише алгоритъм, който при подаден масив на вярата, връща етикета на съдията.
Ако няма съдия, да се върне $-1$.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден ориентиран тегловен граф намира теглата на минималните пътища между всеки два върха.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден тегловен ориентиран ацикличен граф и негов начален връх намира най-късите пътища от този начален връх до всички достижими от него.
\end{problem}

\begin{problem}
Да се напише алгоритъм, който при подаден свързан цикличен граф с ребро, чието премахване ще превърне графа в дърво, връща това ребро.
\end{problem}

\begin{problem}
Нека е дадено крайно множество от променливи $X = \{ x_1, \dots x_k \}$.
Уравнения над $X$ ще наричаме всички низове от вида $x_i = x_j$ и $x_i \neq x_j$ за някои $1 \leq i, j \leq k$.
Да се напише алгоритъм, който при подадено множество от променливи $X$ и списък $E[1 \dots n]$ от уравнения над $X$ проверява дали системата, съставена от списъка с уравнения има решение.
\end{problem}

\newpage

\begin{problem}
Алис и Боб имат граф с върхове измежду $0$ и $n$ и три типа ребра:
\begin{itemize}
  \item ребрата от тип $1$ могат да бъдат траверсирани само от Алис;
  \item ребрата от тип $2$ могат да бъдат траверсирани само от Боб;
  \item ребрата от тип $3$ могат да бъдат траверсирани и от двамата.
\end{itemize}
Да се напише алгоритъм, който при подаден масив от ребра $E[1 \dots k]$ т.е. тройки от типа $\opair{type, i, j}$ за някои $type \in \{1, 2, 3\}$ и $i, j \in \{ 1, \dots, n \}$ връща максималния брой ребра, които могат да се махнат, и графът пак да може да бъде обходен от Алис и Боб.
Ако някой от двамата не може да обходи първоначалния граф, да се върне $-1$.
\end{problem}

\begin{problem}
За всеки две точки $p_1 =(x_1, y_1)$ и $p_2 = (x_2, y_2)$ в $\Z \cross \Z$, цената на свързване на $p_1$ и $p_2$ ще бъде $|x_1 - x_2| + |y_1 - y_2|$.
Да се напише алгоритъм, който при подаден масив $P[1 \dots n]$ от точки намира минималната обща цена на свързване, за която между всеки две точки от $P[1 \dots n]$ ще има път.
\end{problem}